---
title: Integrales de funciones
lang: es
---

:::{#exr-sumas-inferiores-superiores-riemann}
Calcular las sumas inferior y superior de Riemann de las siguientes funciones en el intervalo $[0,1]$, tomando particiones de igual tamaño con $n$ puntos, desde $n=2$ hasta $n=5$.

a. $f(x) = 1-x$

b. $g(x) = x^2$

c. $h(x) = e^{-x}$
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Tomaremos particiones de igual tamaño $P_n=\{x_0,x_1,\ldots,x_n\}$ con $x_i=\frac{i}{n}$ para $i=0,1,\ldots, n$.

a. 
    | $n$ | $s(f,P_n)$ | $S(f,P_n)$ |
    |:-:|:-:|:-:|
    | 2 | 0.25 | 0.75 |
    | 3 | 1/3 | 2/3 |
    | 4 | 0.375 | 0.625 |
    | 5 | 0.4 | 0.6 |


b. 
    | $n$ | $s(f,P_n)$ | $S(f,P_n)$ |
    |:-:|:-:|:-:|
    | 2 | 0.125 | 0.625 |
    | 3 | 0.1852 | 0.5185 |
    | 4 | 0.2188 | 0.4687 |
    | 5 | 0.24 | 0.44 |

c.
    | $n$ | $s(f,P_n)$ | $S(f,P_n)$ |
    |:-:|:-:|:-:|
    | 2 | 0.4872 | 0.8033 |
    | 3 | 0.5326 | 0.7433 |
    | 4 | 0.5564 | 0.7144 |
    | 5 | 0.571 | 0.6974 |

:::  

:::{#exr-sumas-inferiores-superiores-seno-coseno}
Usar las sumas inferiores y superiores de Riemann para dar una aproximación del área contenida entre la gráfica de la función $\operatorname{sen}(x)$ y el eje $x$ en el intervalo $[0,\pi/2]$, usando 4 rectángulos de igual base.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Tomando la partición $P=\{0, \pi/8, \pi/4, 3\pi/4, \pi/2\}$ se tiene

\begin{align*}
s(f,P) &= \operatorname{sen}(0)\frac{\pi}{8} + \operatorname{sen}\left(\frac{\pi}{8}\right) \frac{\pi}{8} + \operatorname{sen}\left(\frac{\pi}{4}\right) \frac{\pi}{8} + \operatorname{sen}\left(\frac{3\pi}{8}\right) \frac{\pi}{8} = 0.7908.\\
S(f,P) &= \operatorname{sen}\left(\frac{\pi}{8}\right) \frac{\pi}{8} + \operatorname{sen}\left(\frac{\pi}{4}\right) \frac{\pi}{8} + \operatorname{sen}\left(\frac{3\pi}{8}\right) \frac{\pi}{8} + \operatorname{sen}\left(\frac{\pi}{2}\right) \frac{\pi}{8} = 1.1835.
\end{align*}
:::

:::{#exr-integral-riemann-cuadrado}
Calcular la integral inferior y superior de Riemann de la función $f(x)=x^2$ en el intervalo $[0,1]$. ¿Es una función integrable Riemann? 
:::

:::{.callout-note collapse="true"}
## Pista
Usar las fórmulas $\sum_{n=1}^n i = \frac{n(n+1)}{2}$ y $\sum_{i=1}^n i^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Para calcular las sumas inferiores y superiores de Riemann utilizaremos la partición $P_n = \{x_0, x_1,\ldots, x_n\}$ con $x_i = \frac{i}{n}$ para $i=0,1,\ldots, n$.

Como $f(x)=x^2$ es una función monótona creciente en $[0,1]$, el mínimo en cada subintervalo se alcanzará en el extremo inferior y el máximo en el superior.

\begin{align*}
s(f,P_n) 
&= \sum_{i=1}^n f(x_{i-1})(x_i-x_{i-1}) = \sum_{i=1}^n \left(\frac{i-1}{n}\right)^2 \frac{1}{n}\\
& = \frac{1}{n^3} \sum_{i=1}^n (i^2-2i+1) = \frac{1}{n^3} \left(\sum_{i=1}^n i^2 - 2\sum_{i=1}^n i + \sum_{i=1}^n 1\right)\\
& = \frac{1}{n^3} \left(\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} - 2\frac{n(n+1)}{2} + n\right) = \frac{2n^3-3n^2+n}{6n^3}\\
S(f,P_n) 
&= \sum_{i=1}^n f(x_{i})(x_i-x_{i-1}) = \sum_{i=1}^n \left(\frac{i}{n}\right)^2 \frac{1}{n}\\
& = \frac{1}{n^3} \sum_{i=1}^n i^2 = \frac{1}{n^3} = \frac{2n^3+3n^2+n}{6n^3}
\end{align*}

Para calcular las integrales inferior y superior, basta con calcular el límite cuando $n\to\infty$ de las sumas inferiores y superiores, respectivamente. 

\begin{align*}
\underline{\int_0^1} x^2 
& = \lim_{n\to\infty} s(f,P_n) = \lim_{n\to\infty} \frac{2n^3-3n^2+n}{6n^3} = \frac{1}{3}\\
\overline{\int_0^1} x^2 
& = \lim_{n\to\infty} S(f,P_n) = \lim_{n\to\infty} \frac{2n^3+3n^2+n}{6n^3} = \frac{1}{3}
\end{align*}

Como $\underline{\int_0^1} x^2 = \overline{\int_0^1} x^2=\frac{1}{3}$, la función $f(x)=x^2$ es integrable Riemann en $[0,1]$ y $\int_0^1 x^2\, dx = \frac{1}{3}$.

:::{.content-visible when-format="html"}
![Integral de Riemann de $f(x)=x^2$ en $[0,1]$.](img/integrales/integral-cuadrado.png)
:::

:::{.content-visible unless-format="html"}
![Integral de Riemann de $f(x)=x^2$ en $[0,1]$.](img/integrales/integral-cuadrado.pdf)
:::
:::

:::{#exr-integral-riemann-2}
Calcular la integral de Riemann de la función $f(x)=x^3-2x^2$ en el intervalo $[0,1]$.
:::

:::{.callout-note collapse="true"}
## Pista
Usar la fórmula $\sum_{i=1}^n i^3 = \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2$
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Aplicando la linealidad de la integral, se tiene que 

$$
\int_0^1 x^3-2x^2\,dx = \int_0^1 x^3\, dx -2\int_0^1 x^2\, dx
$$

Para calcular $\int_0^1 x^3\,dx$ seguiremos el mismo procedimiento del ejercicio anterior. Tomando la partición $P_n = \{x_0, x_1,\ldots, x_n\}$ con $x_i = \frac{i}{n}$ para $i=0,1,\ldots, n$.

Como $f(x)=x^3$ es una función monótona creciente en $[0,1]$, el mínimo en cada subintervalo se alcanzará en el extremo inferior y el máximo en el superior.

\begin{align*}
s(f,P_n) 
&= \sum_{i=1}^n f(x_{i-1})(x_i-x_{i-1}) = \sum_{i=1}^n \left(\frac{i-1}{n}\right)^3 \frac{1}{n}\\
& = \frac{1}{n^4} \sum_{i=1}^n (i^3-3i^2+3i-1) 
= \frac{1}{n^3} \left(\sum_{i=1}^n i^3 - 3\sum_{i=1}^n i^2 + 3\sum_{i=1}^n i - \sum_{i=1}^n 1\right)\\
& = \frac{1}{n^4} \left(\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2 - 3\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + 3\frac{n(n+1)}{2} - n\right) \\
& = \frac{n^4-2n^3+n^2}{4n^4}\\
S(f,P_n) 
&= \sum_{i=1}^n f(x_{i})(x_i-x_{i-1}) 
= \sum_{i=1}^n \left(\frac{i}{n}\right)^3 \frac{1}{n}
= \frac{1}{n^4} \sum_{i=1}^n i^3 \\
& = \frac{1}{n^4} \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2 
= \frac{n^4+2n^3+n^2}{4n^4}
\end{align*}

Para calcular las integrales inferior y superior, basta con calcular el límite cuando $n\to\infty$ de las sumas inferiores y superiores, respectivamente. 

\begin{align*}
\underline{\int_0^1} x^3 
& = \lim_{n\to\infty} s(f,P_n) = \lim_{n\to\infty} \frac{n^4-2n^3+n^2}{4n^4} = \frac{1}{4}\\
\overline{\int_0^1} x^2 
& = \lim_{n\to\infty} S(f,P_n) = \lim_{n\to\infty} \frac{n^4+2n^3+n^2}{4n^4} = \frac{1}{4}
\end{align*}

Como $\underline{\int_0^1} x^2 = \overline{\int_0^1} x^2=\frac{1}{4}$, la función $f(x)=x^3$ es integrable Riemann en $[0,1]$ y $\int_0^1 x^3\, dx = \frac{1}{4}$.

Así pues, utilizando el resultado del ejercicio anterior se tiene

$$
\int_0^1 x^3-2x^2\,dx = \int_0^1 x^3\, dx -2\int_0^1 x^2\, dx = \frac{1}{4} - 2\frac{1}{3} = \frac{-5}{12}  
$$

:::{.content-visible when-format="html"}
![Integral de Riemann de $f(x)=x^3-2x^2$ en $[0,1]$.](img/integrales/integral-2.png)
:::

:::{.content-visible unless-format="html"}
![Integral de Riemann de $f(x)=x^3-2x^2$ en $[0,1]$.](img/integrales/integral-2.pdf)
:::
:::

:::{#exr-integral-inversa}
Calcular la integral de Riemann de la función $f(x)=\frac{1}{x}$ en el intervalo $[a,b]$.
:::

:::{.callout-note collapse="true"}
## Pista
Usar la sucesión de particiones $(P_n)_{n=1}^\infty$ con $P_n=\{x_0,x_1,\ldots,x_n\}$ con $x_i=a(1+c)^i$ para $i=1,\ldots,n$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Sea $P_n=\{x_0,x_1,\ldots,x_n\}$ con $x_i=a(1+c)^i$ para $i=1,\ldots,n$ una partición del intervalo $[a,b]$. Como el último punto de la partición debe ser $b$, se debe cumplir $a(1+c)^n = b$, de donde se deduce que $c=\left(\frac{b}{a}\right)^{1/n}-1$.

Calcularemos la suma superior de Riemann de $f$ en el intervalo $[a,b]$. Como $f(x)=\frac{1}{x}$ es una función monótona decreciente, se alcanza el máximo en el extremo inferior de cada subintervalo. Por tanto, se tiene

\begin{align*}
S(f,P_n) 
& = \sum_{i=1}^n f(x_{i-1}) (x_i-x_{i-1})
= \sum_{i=1}^n \frac{1}{x_{i-1}} (a(1+c)^i-a(1+c)^{i-1}) \\
& = \sum_{i=1}^n \frac{1}{a(1+c)^{i-1}} (ca(1+c)^{i-1}) 
= \sum_{i=1}^n c 
= nc 
= n\left(\left(\frac{b}{a}\right)^{1/n}-1\right) \\
& = \frac{\left(\frac{b}{a}\right)^{1/n}-1}{\frac{1}{n}}
\end{align*}

Para calcular la integral superior de Riemann, basta con calcular el límite de las sumas superiores cuando $n\to\infty$.

\begin{align*}
\overline{\int_a^b}f 
& = \lim_{n\to\infty} S(f,P_n) 
= \lim_{n\to\infty} \frac{\left(\frac{b}{a}\right)^{1/n}-1}{\frac{1}{n}} \\
& = \lim_{x\to 0} \frac{\left(\frac{b}{a}\right)^x-1}{x} \tag{$x=\frac{1}{n}$}\\
& =  \lim_{n\to 0} \left(\frac{b}{a}\right)^x \ln\left(\frac{b}{a}\right) = \ln(b) - \ln(a) \tag{L'Hôpital}.
\end{align*}

Del mismo modo se puede probar que $\underline{\int_a^b} f = \ln(b) - \ln(a)$, por lo que la función $f(x)=\frac{1}{x}$ es integrable Riemann en $[a,b]$ y $\int_a^b \frac{1}{x}\,dx = \ln(b)-\ln(a)$.
:::

:::{#exr-sumas-riemann-punto-intermedio}
Demostrar que si $f$ es una función integrable Riemann en un intervalo $I=[a,b]$, se puede calcular $\int_a^b f(x)\,dx$ mediante sumas de Riemann tomando como altura de los rectángulos el valor de la función en cualquier punto de los subintervalos de la partición.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Si $f$ es una función integrable en $I=[a,b]$, por el [criterio de integrabilidad de Riemann](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/09-integrales.html#thm-criterio-integrabilidad-riemann), dado $\varepsilon>0$ existe una partición $P=\{x_0,x_1,\ldots,x_n\}$ tal que $S(f,P)-s(f,P)<\varepsilon$, es decir, existe una sucesión de particiones $(P_n)_{n=1}^\infty$ tal que $\lim_{n\to\infty} S(f,P_n)-s(f,P_n)=0$.

Sea $x_i^*$ cualquier valor del intervalo $[x_{i-1},x_i]$. Como $s(f,P_n) = \sum_{i=1}^n m_i (x_i-x_{i-1})$ con $m_i=\inf\{f(x):x\in [x_{i-1},x_i]\}$ y $S(f,P_n) = \sum_{i=1}^n M_i (x_i-x_{i-1})$ con $M_i=\sup\{f(x):x\in [x_{i-1},x_i]\}$, se cumple que 

$$
s(f,P_n) = \sum_{i=1}^n m_i (x_i-x_{i-1}) \leq \sum_{i=1}^n f(x_i^*) (x_i-x_{i-1}) \leq \sum_{i=1}^n M_i (x_i-x_{i-1}) = S(f,P_n)
$$

Por tanto, 

$$
\int_a^b f(x)\,dx = \lim_{n\to\infty} s(f,P_n) = \lim_{n\to\infty} \sum_{i=1}^n f(x_i^*) (x_i-x_{i-1}) = \lim_{n\to\infty} S(f,P_n).
$$
:::


:::{#exr-cota-integral}
Demostrar que $1\leq \displaystyle \int_{-1}^1 \frac{1}{1+x^2}\,dx \leq 2$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Por las propiedades de la integral (ver [corolario](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/09-integrales.html#cor-integral-funcion-acotada)), sabemos que 

$$
m(b-a)\leq \int_a^b f(x)\,dx \leq M(b-a),
$$

donde $m$ y $M$ son el mínimo y el máximo de la función $f$ en el intervalo $[a,b]$.

En el caso concreto del ejercicio se tiene que $f'(x) = \frac{-2x}{x^4+2x^2+1}$ que se solo se anula en $x=0$. Estudiando el signo de la derivada a la izquierda y la derecha del punto crítico se concluye fácilmente que $f$ alcanza un máximo relativo en este punto y $f(0)=1$. Por otro lado $f(-1)=f(1)=\frac{1}{2}$, por lo que se puede concluir que el mínimo absoluto de la función en $[-1,1]$ es $m=\frac{1}{2}$ y el máximo absoluto $M=1$. Y aplicando el corolario anterior se tiene

$$
\frac{1}{2}(1-(-1)) = 1 \leq \int_a^b \frac{1}{1+x^2}\,dx \leq 1(1-(-1)) = 2.
$$
:::

:::{#exr-funcion-discontinua-integrable}
Demostrar que si $f$ es una función acotada en el intervalo $[a,b]$ que es continua en $[a,b]\setminus\{c\}$, con $c\in[a,b]$, entonces $f$ es integrable Riemann en $[a,b]$
:::

:::{#exr-integrales-definidas}
Calcular las siguientes integrales definidas

:::: {.columns}
::: {.column}
a. $\int_1^2 x^4-2x\,dx$

b. $\int_0^{\pi} \operatorname{sen}(x)\, dx$

c. $\int_{-1}^1 \frac{1}{1+x^2}\,dx$

d. $\int_{-2}^2 \sqrt{4-x^2}\,dx$

e. $\int_1^e \ln(x)\,dx$
:::

::: {.column}
f. $\int_1^2 \frac{x+1}{x^3+x^2+x}\,dx$

g. $\int_0^{\pi/2} \cos(x)^2\, dx$

h. $\int_1^2 \frac{1+\sqrt{x}}{\sqrt{x}}\,dx$

i. $\int_{-\pi/2}^{\pi/2} e^x\cos(x)\,dx$

j. $\int_{0}^{\pi/4}\frac{tg(x)^3}{\cos(x)^2}\,dx$
:::
:::
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
a. $\int_1^2 x^4-2x\,dx = \left[\frac{x^5}{5}-x^2\right]_1^2 = \frac{16}{5}$.

b. $\int_0^{\pi} \operatorname{sen}(x)\, dx = \left[\cos(x)\right]_0^\pi = 2$.

c. $\int_{-1}^1 \frac{1}{1+x^2}\,dx = \left[\operatorname{arctg}\right]_{-1}^1 = \frac{\pi}{2}$.

d. $\int_{-2}^2 \sqrt{4-x^2}\,dx = \left[2\operatorname{arcsen}\left(\frac{x}{2}\right)+\frac{x}{2}\sqrt{4-x^2}\right]_{-2}^2 = 2\pi$.

e. $\int_1^e \ln(x)\,dx = \left[x\ln(x)-x\right]_1^e = 1$.

f. $\int_1^2 \frac{x+1}{x^3+x^2+x}\,dx = \left[\ln|x| - \frac{1}{2}\ln|x^2+x+1|+\frac{1}{\sqrt{3}}\operatorname{arctg}\left(\frac{2x+1}{\sqrt{3}}\right) \right]_1^2 \approx 0.0782.$

g. $\int_0^{\pi/2} \cos(x)^2\, dx = \left[\frac{1}{4}\operatorname{sen}(2x)\frac{x}{2}\right]_0^{\pi/2} \approx 0.8172.$

h. $\int_1^2 \frac{1+\sqrt{x}}{\sqrt{x}}\,dx = \left[x+2\sqrt{x}\right]_1^2 = -2\sqrt{3}+5$.

i. $\int_{-\pi/2}^{\pi/2} e^x\cos(x)\,dx = \left[e^x\left(\frac{\operatorname{sen}(x)+\cos(x)}{2}\right)\right]_{-\pi/2}^{\pi/2} = \frac{e^{-\pi/2}+e^{\pi/2}}{2}$.

j. $\int_{0}^{\pi/4}\frac{tg(x)^3}{\cos(x)^2}\,dx = \left[\frac{\operatorname{tg}(x)^4}{4}\right]_0^{\pi/4} = \frac{1}{4}$.
:::

:::{#exr-areas-1}
Calcular el área encerrada entre la gráfica de las siguientes funciones y el eje $x$ en los intervalos dados.

a. $f(x) = \ln\left(\frac{x}{2}\right)$ en $[1,2]$.

b. $g(x) = \cos(x)$ en $[0,2\pi]$.

c. $h(x) = xe^{-x}$ en $[-1,2]$.

d. $i(x) = \frac{x}{\sqrt{3-2x-x^2}}$ en $[-1,1]$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución

a. $\int_1^2 \left|\ln\left(\frac{x}{2}\right)\right|\,dx = -\left[x\ln\left(\frac{x}{2}\right)-x\right]_1^2 = 1-\ln(2)$.

b. 

    \begin{align*}
    \int_0^{2\pi} |\cos(x)|\,dx 
    &= \int_0^{\pi/2}\cos(x)\,dx -\int_{\pi/2}^{3\pi/2}\cos(x)\,dx + \int_{3\pi/2}^{2\pi}\cos(x)\,dx \\
    &= \left[\operatorname{sen}(x)\right]_0^{\pi/2} - \left[\operatorname{sen}(x)\right]_{\pi/2}^{3\pi/2} + \left[\operatorname{sen}(x)\right]_{3\pi/2}^{2\pi} = 1 + 2 + 1.
    \end{align*}

c. 

    \begin{align*}
    \int_{-1}^2 |xe^{-x}|\,dx 
    &= -\int_{-1}^0 xe^{-x}\, dx + \int_{0}^2 xe^{-x}\, dx \\
    &= -\left[-e^{-x}(1+x)\right]_{-1}^0 + \left[-e^{-x}(1+x)\right]_0^2 = 1 + 1-\frac{3}{e^2} = 2-\frac{3}{e^2}
    \end{align*}

d. 

    \begin{align*}
    \int_{-1}^1 \left|\frac{x}{\sqrt{3-2x-x^2}}\right|\,dx 
    &= -\int_{-1}^0 \frac{x}{\sqrt{3-2x-x^2}}\,dx + \int_{0}^1 \frac{x}{\sqrt{3-2x-x^2}}\,dx \\
    &= -\left[\sqrt{3-2x-x^2}-\operatorname{arcsen}\left(\frac{x+1}{2}\right)\right]_{-1}^0\\
    &+ \left[\sqrt{3-2x-x^2}-\operatorname{arcsen}\left(\frac{x+1}{2}\right)\right]_{0}^1\\
    &= \frac{\pi}{6}+\sqrt{3}-2 -\frac{\pi}{3}+\sqrt{3} = \frac{-\pi}{6}+2\sqrt{3}-2
    \end{align*}
:::

:::{#exr-area-entre-funciones}
Calcular el area comprendida entre las funciones $f$ y $g$ en los intervalos dados en los siguientes apartados:

a. $f(x)=\cos(x)$ y $g(x)=-\cos(x)$ en $[0,2\pi]$.

b. $f(x)=x^2$ y $g(x)=\sqrt{x}$ en $[0,2]$. 

c. $f(x)=\operatorname{tg}(x)$ y $g(x)=x$ en $[-1,1]$.

d. $f(x)= 2^{-x}$ y $g(x)=\frac{x^2}{x^3+1}$ en $[0,2]$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
a. 

    \begin{align*}
    \int_0^{2\pi} |\cos(x)+\cos(x)|\,dx 
    &= \int_0^{\pi/2} 2\cos(x)\,dx - \int_{\pi/2}^{3\pi/2} 2\cos(x)\,dx +\int_{3\pi/2}^{2\pi} 2\cos(x)\,dx\\
    &= \left[2\operatorname{sen}(x)\right]_{0}^{\pi/2} - \left[2\operatorname{sen}(x)\right]_{\pi/2}^{3\pi/2} + \left[2\operatorname{sen}(x)\right]_{3\pi/2}^{2\pi}\\
    &= 2 +4 + 2 = 8
    \end{align*}

b.

    \begin{align*}
    \int_0^2 |x^2-\sqrt{x}|\,dx 
    &= \int_{0}^1 \sqrt{x}-x^2\,dx + \int_1^2 x^2-\sqrt{x}\,dx \\
    &= \left[\frac{2}{3}\sqrt{x^3}-\frac{x^3}{3}\right]_0^1 + \left[\frac{x^3}{3}-\frac{2}{3}\sqrt{x^3}\right]_1^2 \\ 
    &= \frac{1}{3}-\frac{4}{3}\sqrt{2}+3 = \frac{-4\sqrt{2}+10}{3}.
    \end{align*}

c. 

    \begin{align*}
    \int_{-1}^1 |\operatorname{tg}(x)-x|\,dx 
    &= \int_{-1}^0 x-\operatorname{tg}(x)\,dx + \int_0^1 \operatorname{tg}(x)-x\,dx \\
    &= \left[\frac{x^2}{2}+\ln|\cos(x)|\right]_{-1}^1 + \left[-\frac{x^2}{2}-\ln|\cos(x)|\right]_0^1 \\ 
    &= 0.1156 + 0.1156 = 0.2313.
    \end{align*}

d. 

    \begin{align*}
    \int_0^2 \left|2^{-x}-\frac{x^2}{1+x^3}\right|\,dx 
    &= \int_0^1 2^{-x}-\frac{x^2}{1+x^3}\,dx + \int_1^2 \frac{x^2}{1+x^3}-2^{-x}\,dx\\
    &= \left[\frac{-2^{-x}}{\ln(2)}-\frac{\ln|x^3+1|}{3}\right]_0^1 + \left[\frac{\ln|x^3+1|}{3}+\frac{2^{-x}}{\ln(2)}\right]_1^2 \\
    &= 0.4903 + 0.1407 = 0.631.
    \end{align*}
:::

:::{#exr-area-entre-funciones-2}
Calcular el área encerrada entre la parábola $y=2x-x^2$ y la recta $y=2x-1$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Igualando las dos ecuaciones obtenemos los puntos donde se cortan la parábola y la recta.

$$
2x-x^2=2x-1 \Leftrightarrow x^2-1 = 0 \Leftrightarrow x=\pm 1.
$$

Así pues, el área encerrada entre la parábola y la recta es 

\begin{align*}
\int_{-1}^1 |2x-x^2 - (2x-1)|\,dx 
&= \int_{-1}^1 -x^2+1\,dx = \left[-\frac{x^3}{3}+x\right]_{-1}^1 \\
&= -\frac{1}{3}+1-\frac{1}{3}+1 = \frac{4}{3}.
\end{align*}
:::

:::{#exr-curva-roc}
Para evaluar un test diagnóstico se suele utilizar la curva ROC (Receiver Operating Characteristics) que resulta de representar la razón de verdaderos positivos (sensibilidad) frente a la razón de falsos positivos (1-especificidad) para los diferentes umbrales de positivo del test. Esta curva se representa en el cuadrante $[0,1]\times [0,1]$ y está siempre por encima de la recta $y=x$ que representa un diagnóstico aleatorio. El área por debajo de la curva ROC se conoce como AUC (area under the curve) y cuanto mayor sea, mejor es el test diagnóstico.

Se dispone de dos test diagnósticos para detectar el virus  SARS-CoV, el primero con una curva ROC $f(x)=\sqrt{x}$ y el segundo con una curva $g(x)=-x^2+2x$. ¿Qué test diagnóstico es mejor?
:::

:::{#exr-area-2}
Encontrar el valor $c$ tal que la recta $y=c$ divide la región limitada por la parábola $y=x^2$, el eje $x$ y la recta $y=4$ en dos regiones con la misma área.
:::

:::{#exr-tschirnhausen}
En geometría, la ecuación $y^2=x^2(x+3)$ define una curva implícita conocida como la [cúbica de Tschirnhausen](https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%BAbica_de_Tschirnhausen). Calcular el área encerrada por esta curva.
:::

:::{exr-crecimiento-población}
La tasa de nacimientos de una población viene dada por la función $n(t)=5000e^{0.03t}$ personas por año, mientras que la tasa de defunciones viene dada por la función $m(t)=3500 e^{0.02t} personas por año. Calcular el area comprendida entre $n$ y $m$ entre $0$ y $5$ años. ¿Qué representa esta area?
:::










